% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 1 - Introdução
% ==============================================================================
\chapter{Introdução}
\label{sec-intro}


Uma série de atividades da Federação Espírita do Estado do Espírito Santo (FEEES) são realizadas por meio de seus departamentos, acompanhados pelos vice-presidentes, além da tesouraria e secretaria, todos coordenados pela presidência. As principais atividades realizadas pela FEEES dependem de um cadastro de pessoas físicas e jurídicas, sejam elas espíritas ou não, em especial o cadastro de instituições espíritas adesas à Federação.

Os objetivos de se registrar toda esta gama de entidades são vários, dentre eles: gerar etiquetas para correspondência, gerar boletos para cobrança, saber quem são as pessoas que ocupam os diversos cargos, gerar um site das casas espíritas adesas, e integrar, de várias outras maneiras, as casas espíritas e o público espírita ao sistema. 

O módulo do Sistema de Informação Gerencial do Movimento Espírita (Sigme) desenvolvido tem por objetivo informatizar e auxiliar a realização dos processos manuais de cadastro que são feitos por funcionários de cada instituição ligada a FEEES, a fim de reduzir o tempo gasto com essa atividade e obter um melhor controle das informações registradas.


%%% Início de seção. %%%
\section{Objetivos}
\label{sec-intro-objetivos}
O objetivo geral deste trabalho é desenvolver um sistema Web que será utilizado para controlar cadastros de instituições e pessoas, além da importação de cadastros de outras bases de dados no formato Excel, utilizando os conceitos aprendidos ao longo do curso de Ciência da Computação. São objetivos específicos deste projeto:

\begin{itemize}
	\item Levantar as necessidades e requisitos necessários para o sistema e produzir documentos com as especificações dos requisitos;
	
	\item Produzir o documento de projeto do sistema, utilizando o método FrameWeb \cite{souza:ufes2007};
	
	\item Desenvolver o sistema de acordo com a estrutura definida no documento de projeto, utilizando \textit{frameworks} já existentes para auxiliar no desenvolvimento do sistema;
	
	\item Sugerir melhorias futuras para as limitações do sistema.
\end{itemize}


%%% Início de seção. %%%
\section{Metodologia}
\label{sec-intro-metodologia}
A metodologia usada para desenvolver este trabalho foi composta pelas seguintes atividades:

\begin{itemize}
	\item Revisão Bibliográfica: estudo dos temas que foram necessários para a construção do sistema, tais como técnicas de Engenharia de Software, a linguagem de programação Java e seus \textit{frameworks} para desenvolvimento Web, arquitetura de um sistema Web, projeto de banco de dados e o método FrameWeb;
	
	\item Levantamento de requisitos: fase de levantamento de todos os requisitos das funcionalidades que foram implementadas no sistema;
	
	\item Especificação de requisitos: fase de análise de todos os requisitos levantados anteriormente, onde os mesmos foram definidos com mais detalhes e criados diagramas e modelos para melhor compreensão;
	
	\item Projeto de sistema: fase de definição das tecnologias e arquiteturas utilizadas para o desenvolvimento do sistema e documentação do projeto arquitetural do sistema utilizando o método FrameWeb;
	
	\item Implementação: após definida a arquitetura, o sistema foi implementado conforme os documentos definidos anteriormente. Em seguida, o protótipo do sistema implementado foi testado;
	
	\item Escrita da monografia: finalmente, uma monografia que descreve todo o trabalho realizado foi escrita. Vale ressaltar que a mesma foi escrita em \textit{LaTeX} utilizando o editor \textit{TeXstudio} e o template \textit{abnTeX} que atende os requisitos das normas da ABNT (Associação Brasileira de Normas Técnicas) para elaboração de documentos técnicos e científicos brasileiros.
\end{itemize}


%%% Início de seção. %%%
\section{Organização do Texto}
\label{sec-intro-organizacao}
Esta monografia é estruturada em cinco partes e contém, além da presente introdução, os seguintes capítulos:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Capítulo}~\ref{sec-referencial} – Referencial Teórico: apresenta uma revisão da literatura acerca dos temas relevantes ao contexto deste trabalho, a saber: Engenharia de Software, desenvolvimento Web e FrameWeb;
	
	\item \textbf{Capítulo}~\ref{sec-requisitos} – Especificação de Requisitos: apresenta a especificação de requisitos do sistema, descrevendo o minimundo e exibindo os seus diagramas de classes e casos de uso;
	
	\item \textbf{Capítulo}~\ref{sec-projeto} – Projeto Arquitetural e Implementação: apresenta a arquitetura do sistema, assim como as partes principais de sua implementação, ilustradas por capturas de telas do sistema;
	
	\item \textbf{Capítulo}~\ref{sec-conclusoes} – Considerações Finais: apresenta as conclusões retiradas deste trabalho.
\end{itemize}
